大方廣三戒經卷中

北涼天竺三藏曇無讖譯

「如是漸漸多有女人，棄捨其夫遊諸僧坊。入僧坊已，為一女人而獨說法，示解脫法。迦葉！我見爾時純是非法，五百非法門，五百煩惱門，不修行人。當于爾時，悉是無戒，在家無異。

「迦葉！當于爾時，戒法極惡。若希望利益求菩提者，不應親近於比丘尼，不住是處，離不親近，更勿親近，捨世利養，依乞食行，捨愛衣服，受糞掃衣，捨離臺觀、床臥敷具，依止山林、坑㵎、窟舍，捨離一切甘美病藥，依陳棄藥；於諸眾生生親愛想，修行慈心，當忍一切毀罵撾打；捨離一切知識親族，修業自活，不應同彼在家之人，說解脫戒，當隨順行。

「迦葉！若違解脫戒，便違如來力、無所畏等，則違過去未來現在諸佛菩薩。如是罪報，若三千大千世界所有一切眾生悉墮地獄，是等眾生所受苦痛，比是苦痛，百分不及一，千分、百千分、百千億，乃至算數譬喻所不能及。若欲得離如是等苦，應當捨離是癡惡人百千由旬。若聞其聲，猶應當離，況復見聞而不離之。應親近一法。云何一法？一切諸法悉無所有。若忍諸法悉無所有，應當遠離如是惡人而不親近。又復應當親近二法。何等二法？一切諸法悉無所有，求集諸法，不著集心。云何為集？如所集者都不可得，不可得中而不生心，如離邪見捨離三有，亦復如是行菩薩行，離諸相心行菩薩行。行菩薩行時，捨離如上所說。捨離是已，值彌勒佛，離諸怖畏，作如是言：『快哉！安樂！快哉！得離於魔伴侶。快哉！得離遠於惡道。』

「迦葉！若聞是經已，不怖不驚，自見己身生能持心，如來悉知是人能持於我法藏。迦葉！猶如長者多財封祿，是長者子，所見諸物起父財想。初始見時此是我物，後持此物隨所至處處處藏舉。

「如是，迦葉！爾時比丘聞是等經，作是念言：『此是如來軟妙梵音之所演說。』復有比丘聞是法已，而起誹謗：『是持法比丘作如是言：「此是佛說，最為真實。」少於伴侶，是人劣弱，居處不惡日處藏舉。』

「迦葉！我後世護法城者甚為極少，我持是等委付彌勒為其伴侶，是等當修行於大捨。若有善男子。聞是法已如教而作，是當在於彌勒初會修行梵行，正見眾生當護法城。

「迦葉！我不見有乃至一人不值於我，後五百歲法欲滅時，聞是法已而不誹謗，能受持讀誦，無有是處。若已見我親近恭敬，於後末世五百歲時聞如是經，能受能持能讀能誦。如是人等，不待我讀誦斯，自當有一切智心，念於我已生於歡喜，作如是言：『奇哉，奇哉！釋迦牟尼世尊能受我法、守護於我。』是故，迦葉！當學此法。學此法者，隨所欲樂必成無難。」

爾時摩訶迦葉白言：「世尊！如我今者，永無希望失於無上正真之道。世尊！若令我具一切智者，甚用歡喜。若我得無上道者，得希有色身。」

佛告迦葉：「我不道汝，我因汝故說於是等，令少疑惑，速成無上正真之道。復次，迦葉！若有眾生渴法成就，修集成就，是等漸漸成無上道，普斷一切所有蓋纏而為說法。迦葉！菩薩應當成就四法。何等四？菩薩應當發大精進。云何精進？精進者謂不求色、受、想、行、識，集無漏法。云何無漏法者？無地大，不說地大，無水、火、風大，不說水、火、風大，一切言說皆是不實，是菩薩取言說彼岸。」

迦葉白言：「世尊！設有人問：『如來亦以言語說法，可不實耶？』世尊！如是之人當云何答？我今欲從如來、應供、正遍覺聞。」

佛告迦葉：「未來當有諸惡比丘，不修身、不修戒、不修心、不修慧，瞋恚勇盛，口業勇健，不受不持不讀不誦如是等經。何以故？是生起色、受、想、行、識，如是等經言說之法。爾時世間當有比丘，生起於色、受、想、行、識。彼時比丘當如是住，猶如在家，終不推求於第一義。迦葉！如生盲人著金華鬘，是不自知。迦葉！將來比丘亦復如是，聞是等經不能持文，況能推求解第一義。迦葉！如有男女為他丈夫之所呵詰，而是男女更於異時，若復聞說是丈夫名，驚恐怖畏。如是，迦葉！後末世時諸比丘等，聞是經說如實過惡，貪於衣服，知己有過，驚恐怖畏。迦葉！猶如獼猴為枷鎖繫，而是獼猴目不欲見如是枷鎖。如是，迦葉！後比丘等亦復如是，聞是等經，目不喜見，背而捨去。迦葉！猶如有狗馳逐野干，而是野干走趣塚間孔穴深坑。如是，迦葉！未來比丘聞是經已，如野干走，野干馳走謂犯禁戒，聞是等經而生誹謗。迦葉！如野干走趣於塚間。如是，迦葉！未來比丘聞是法已，馳趣還家，馳趣色欲，馳趣女人，趣於鬪諍，趣於醫術，趣於斷事，住是諸處設犯禁戒，我說是等，喻趣塚間。迦葉！如野干趣於孔穴。如是，迦葉！爾時比丘，身壞命終趣於地獄，我說是等名趣孔穴。迦葉！如野干走趣於深坑，未來比丘亦復如是，身壞命終生刺地獄。迦葉！我說是等名趣深坑。迦葉！同如野干，諸比丘等，不能推求如是等經解其義趣，但能如是毀謗揚惡，身壞命終墮在惡道。

「迦葉！若有比丘作如是言：『汝說之法悉是不實，如來言說為是真實。』為不真實智比丘言：『大德！今者為執何事？為執於空？為執言說？』答言：『我執言說。』問曰：『汝即是佛。何以故？汝今亦以言說故。』答言：『我執於空。』問曰：『此當分別。何以故？不可分別名之為空，汝之空者即是言說。又汝空者，為是我空？為我所空？為眾生空故空？』又復問言：『比丘！汝意云何？汝喜一切法空不也？』答曰：『我都不喜一切法空。』又問：『大德久失沙門釋子之法。何以故？是佛世尊說一切法空，不說有我、眾生、壽命，不說有人。』答曰：『我今喜樂一切法空。』問曰：『大德尚喜一切法空，況復如來、應供、正遍覺。大德於意云何？眼是如來不？耳、鼻、舌、身、意是如來不？』答曰：『眼是如來，耳、鼻、舌、身、意是如來。』問曰：『此當分別。若其爾者，大德便為亦是如來。』答曰：『眼是言說，非是如來，耳、鼻、舌、身、意是言說，非是如來。』問曰：『此當分別。若眼非如來，耳、鼻、舌、身、意非是如來，大德先說：「如來即是言說」，今者何故說言非也？』答言：『眼非如來，非離眼是如來；乃至意非如來，不離意是如來。』問曰：『如來說十二入是眾生，此當分別。大德！眼、色是如來不？乃至意、法是如來不？』答曰：『眼、色是如來，乃至意、法是如來。』問曰：『如汝言者，一切眾生即是如來，一切諸地，一切諸山，樹林草木悉是如來。』答曰：『眼非如來，乃至意非如來。』問曰：『若其爾者，則說如來是法非法？』答曰：『色非如來，乃至法非如來。』問曰：『大德！法非如來也？』答曰：『法非如來。』問曰：『若其爾者，有諸眾生，說無父母，無沙門、婆羅門不淨種性，殺、盜、邪婬、妄言、兩舌、惡口、綺語、貪、瞋、邪見，如汝所言皆是如來？』答曰：『非是不善名為如來。』問曰：『若其爾者，如汝所說，法非如來，非法非如來。若非法非非法，則無言說。如大德言，無有言說名為如來。』

「迦葉！應當如是，數數折伏是諸惡人。迦葉！我不見世間人、天、魔、梵，能與如是如法說者而共語論，唯除瞋癡不堪忍者、無因緣者，毀呰空法棄捨而去。是故，迦葉！汝等當持如是比經。

「迦葉！未來世有持是法者，當有三名。何等三？謂說斷滅，謂說無物，說無陰聚，無有恭敬。迦葉！當爾之時，如是等經當被誹謗。迦葉！汝觀爾時，不恭敬佛，不恭敬法，不恭敬僧。若不恭敬佛、法、僧已，何僧名住？但依言說，依於名字。雖唱佛名，於眾顯說，而不能見何者是佛。雖口說法，而不能知如來世尊，云何說法？雖作是言：『四向四得，是佛世尊聲聞之僧。』但知於名，而不能知依名實德，為於衣服、飲食、臥具、病藥緣故，毀謗於法。菩薩是中應勤精進，於是等經生希欲樂，應當受持而讀誦之。何以故？是人來世當護法城。何以故？九十一劫不聞演說是空法故。

「迦葉！我今惟念過世千劫，爾時有佛出現於世，號曰寂滅，壽命八萬四千歲，守護菩薩，利益世間。復有如來號曰離垢，壽命二十一劫行菩薩道，然後乃成於無上道。迦葉！汝觀如來作幾難行攝諸眾生？迦葉！劫濁盡時不應呵是。何以故？迦葉！劫濁盡時，若有一人能信此法，甚為希有。當于爾時，持是法者，不被刀杖瓦石所害，甚為希有。何以故？迦葉！此法是大善丈夫法，謂說一切行是非行，若著我見、眾生見、命見、人見、有見者等，所不能解；及依見者，謂依戒見、佛見、法見、僧見、涅槃見，若有起於涅槃見者，如來悉知是為邪見。何以故？迦葉！如來不有涅槃、不得涅槃。迦葉！若有涅槃、得涅槃者，如來悉說名為邪見；若邪見者，說名無智；若為無智之所害者，是愚凡夫。若愚凡夫生天尚難，況佛菩提？

「迦葉！未來世中當有比丘，年二十、三十、四十、五十、六十、七十、八十，乃至百歲老耄無智，莊嚴衣服，剃髮毀形，癡老之人無有威德起於邪業。是臨終時，復更造惡，作毀戒法。斯以三事作於姦詐。何等三？示現威儀，示現持戒行、善人相。舉指現相，以如此法用顯己德，是墮大慢。以癡悔心而取命終，身壞命終墮於地獄。是故，迦葉！我今唱令：『我為汝等真是知識，我教汝等，欲利汝等，憐愍汝等，不令於後受大熱惱。』迦葉！我終不聽著見眾生而得出家，著我見者、眾生見者、命見者，著人見者而得出家，我實不聽。強在我法而便出家，食重信施，無有真實持戒功德。迦葉！人寧六日斷於飲食，非著我見、眾生見、命見、人見，乃至涅槃見受食信施。菩薩是中應勤精進，不著我見至涅槃見。

「迦葉！我是等經，付囑如是諸善丈夫。何以故？是等所行如我行故。如是之人，即是我侶，即是我伴。」爾時世尊而說偈言：

「諸苦惱眾生，　都無有救護，

唯除世導師，　無有戲論者。

諸苦惱眾生，　依止下道者，

漸增長諸欲，　由是墮惡道。

無導無利益，　住在嶮曠處，

趣向不正路，　終無有安隱。

猶如持財寶，　求利行曠野，

彼有群賊起，　一切悉劫奪；

失財已還歸，　失利增苦惱，

從他所貸財，　以此倍增苦；

是等亦如是，　造業已未還，

本所造白業，　還來食此財。

依止劫奪者，　凡夫墮見者，

執著於我見，　命見及人見。

說空法比丘，　依我人見者，

於是生謗心，　速疾墮惡道。

生起造瞋恚，　更互相輕毀，

誹謗說不實，　於此慚愧者。

身惡及口惡，　意業極姦諂，

堅執著諸見，　斯趣極惡處；

作於惡業已，　速疾至惡處，

多受眾苦惱，　無有救護者。

未來世當有，　瞋恚勇盛人，

苦切逼比丘，　趣向菩提者，

於如是等經，　無慈者當毀。

而不生信敬，　於釋師子法，

更互生諍訟，　速起大忿諍，

更互相謗毀，　揚惡遍諸方，

造種種誹謗，　加彼慚愧者，

惡友得勢力，　柔軟者弱劣。

知正法劣弱，　惡法增勢力，

是比丘當去，　我之所愛子。

當去至何方，　得於安隱處？

眾惡者除放，　於此無悲心。

我如是等經，　常當思念之，

導師如是說，　以是自娛樂。

我當至此處，　佛所稱譽者，

今法毀壞時，　柔和者難得。

或有作是言：　『當速離是處，

當至大仙人，　得無上道處。』

復有作是言：　『善哉說是語。

導師如是說：　「當遊禮諸塔。」

寧當至是處，　可樂菩提樹，

非彼嫉妬者，　瞋恚忿諍處。』

是比丘便去，　我所說應行，

見是餘住處，　謂佛所住處。

經行及坐處，　若石及空處，

集趣是處已，　數相對啼泣：

『此是大仙處，　經行受用處，

佛本在是處，　見處不見佛。

此無上仙人，　所說無上法，

我等今不見，　有為悉無常。

人及諸非人，　天龍悉等來，

善說令歡悅，　我等今不見。』

至是所住處，　謂菩提樹下，

既集至此已，　正念善思惟。

爾時世導師，　得無上菩提，

驚怖魔王眾，　猶如小野干。

此本道場地，　如來所坐處，

過去未來佛，　悉在是坐處。

此是勇健者，　億天所恭敬，

加趺坐七日，　觀視此樹王。

是人供養已，　復詣說法處，

是處轉法輪，　聲聞于梵世。

是比丘往彼，　數數而啼泣：

『勇健者來此，　調伏是五人。

五人見佛已，　即生起憂惱，

而共計議惡，　皆悉勿為起。

是大悲世尊，　於眾起悲心，

為五比丘說，　轉甘露法句。』

禮法輪處已，　復數數啼泣，

復至涅槃處，　見佛最後處。

爾時世導師，　利益多眾生，

碎末破己身，　佛此入滅度。

咄哉！佛世尊，　釋師子能仁，

今唯聞其名，　而不覩其形。

是無上仙人，　善賢最在後，

大智知是已，　此是我最後。

或遊行命終，　或住處命終，

遊行竟命終，　悉往生善處。

於後末世時，　是廣大佛法，

斯當得涅槃。　諸住淨戒者，

若毀戒比丘，　普亦得供養，

服食重供已，　速往至惡道。

觀此諸比丘，　有如是差降，

智者於後終，　速疾得生天。

是等照世燈，　憐愍世間者，

大智慧菩薩，　慈心利眾生。

當住營事人，　踊躍歡喜心，

我當得作佛，　亦得值彌勒。

當供彼世尊，　在一切眾前，

一切智記我，　如我之所念。

是有大勢力，　我說如是義，

雖不見於佛，　當知如面對。

我當安慰此，　亦復當如是，

修行菩提分，　悉禮一切佛。

若有諸女人，　向無上菩提，

我亦安慰是，　及無量如來。

捨是女身已，　速成男子身，

得見於彌勒，　是當供養之。

一切所求索，　悉皆如其意，

隨學是智者，　生殷重堅欲。

有於堅欲已，　持戒廣多聞，

斯為彌勒佛，　得受於記別。

是故聞是利，　生起賢善信，

堅信而趣向，　攝一切眾生。

誰有求是處，　而有不得者，

有慧及精進，　菩提不難得。

不作諂曲心，　修習行慈心，

常住閑靜處，　此名菩提行。

捨棄如是處，　但說菩提處，

此是大貪賊，　一切諸遠離。

若為於飲食，　及諸利養事，

詐現執正法，　更互共演說。

斯不淨活命，　以癡用自活，

為眾惡所害，　惡道所侵逼。

是一味法門，　但假比丘名，

毀謗如此法，　及與解脫戒。

若有持戒者，　我說禁戒法，

像比丘當謗，　彼不至賢處。

一切天世間，　悉皆棄捨離，

一切智世尊，　亦倍離是人。

若身無惡業，　口業亦無惡，

意業悉清淨，　速疾至涅槃。

「迦葉！如來滅後後末世時，有諸比丘於先佛所種善根者悉般涅槃，純善眾生命終去盡。有後五百歲時，當有比丘貪求無厭，瞋恚別離，麁澁毒惡，瞋面顰蹙，住於三法。何等三？專修醫道，住於販賣，親近女人。住是三法，當失四法。何等四？失於戒聚，失於善道，失得果證，失如實見法。是人有於此四法已，復增熾四法。何等四法？嫉妬熾盛，瞋恚熾盛，貪他家熾盛，貪著利養貯聚熾盛，貪愛衣服造作箱篋，以此為業，空無所有，無沙門法。聞是法已，當墮四法。何等四？墮在謗法，不知時言，獨為女人而演說法，漸毀犯戒。聞是等法已，墮在災禍。

「迦葉！猶如惡狗打觸其鼻。迦葉！於意云何？是狗為當倍惡不？」

白言：「如是，當倍增惡。」

佛言：「迦葉！是等惡人如彼惡狗、如毘舍遮，若淨意比丘，持是等法、說是等法，真實少欲，歎說少欲。是等聞已，驚怪不信，沈沒怯弱，生於惱熱，復增瞋恚，當住何業？是時未至，我今預說。彼聞此經，當生誹謗，如被牟刺，生大瞋怒，作如是言：『此非佛說。』毀少欲者作如是言：『當名是人為多欲者，非是少欲。』迦葉！我常種種歎少欲者，歎知足者、善布薩者、易共住者、行頭陀者、阿練兒處者、淨活命者，汝等莫共是雜惡行者，而共是同。何以故？此是在家法，莫以是法侵欺於人。是在家法，汝等不應起大瞋忿；汝等莫大多集財物，當捨財賄；汝等慎勿顯現異相，歎譽己德；汝等應當無所繫戀，勿多貯積；汝等勿畜駝、馬、牛、驢；汝等不應懈怠嬾惰，當勤精進，斷不善法，修集善法。

「迦葉！我常種種因緣，讚歎阿練兒處，清淨寂靜，離親近家。後末世時，違我此法，違我法已，欲造眾患，毀謗正法。迦葉！猶如有人熱時服蘇，服已患渴，語餘人言：『汝與我水。』是人答言：『善，大丈夫！汝勿求水，以服蘇故，汝莫因此，而便致死。』是人瞋忿，毀罵此人，不順他故，飲已命終。如是，迦葉！未來比丘著有見者，住於諸惡，持是比丘作如是言：『此事應住，此不應住。』反生瞋恚，毀謗罵詈，謗是等經，如來教法。是故，迦葉！如是等人反與如來而共諍競。

「迦葉！汝且觀是賢護比丘，如來制戒，諸比丘僧一坐而食。聞已瞋恚，於三月中不至我所。迦葉！爾時梵行清淨完具，尚能如是，況滅度後貪著飲食，貪著衣鉢臥具病藥，為睡眠所覆，瞋恚勇盛。聞是等經，尚不恭敬於佛如來，況餘比丘如法行者。迦葉！若是等法已隱滅者，極為不善，甚為不善。

「迦葉！若善男子，欲求善利信我是法。後末世時，濁惡災變，我法末時，末世滓穢，瞋恚盛時，善人難得。時若有聞信是等深經，當信是人作於相應，非不相應。當言信受，非不信受。迦葉！我今亦說，名為相應，非不相應，非是不信。

「迦葉！猶如惡馬與善調馬而共同駕，若安靜無聲尚不調順，況當吹貝椎鍾鳴鼓，能堪忍之，無有是處。如是，迦葉！破戒比丘，若能堪忍善丈夫法，無有是處。迦葉！猶如惡馬以鞭一策，是馬驚畏。如是，迦葉！若聞一說無我空法，著我想者驚畏怖恐而起諍訟，況復廣說。

「迦葉！應當發起大精進根，發大莊嚴，降伏百千萬億諸魔，令其畢竟不起諍訟。云何起精進根？無欲是精進根，頭陀功德是精進根，無貪是精進根，無癡、無瞋是精進根，無嫉是精進根，離欲是精進根，獨無伴侶是精進根，離於睡眠是精進根，於一切時不起一切諸惡之心是精進根，於一切時不起欲心是精進根；不起疑心，起大精進，離一切疑；離一切疑，大莊嚴已，發菩提心無所依倚，況復當起於我想也。是終不應起於我想、眾生之想、命想、人想、男想、女想，不起地大、水大、火大、風大之想，不起欲界想、色、無色界想，不起戒想、犯戒之想，不起空想，悉不應起一切諸想，至涅槃想亦不應起。云何名為不起諸想？如是諸想是中頗得。

「迦葉！若貪欲不實，知滅欲者亦復不實。迦葉！欲無定處但虛妄說，是故如來如實而說。此欲非我如是之法，是寂滅法。云何寂滅法？若執無著，是則著想如須彌山，若人著想，當知是人敗失聖法，彼不能起於沙門法，不住沙門法，是則名為癡人癡者，永不能起沙門法。何以故？是著想者，無量劫中為無間獄之所攝故。

「迦葉！如觀拘迦離比丘、提婆達多比丘、碎財比丘、黑丘舍比丘、海與比丘。迦葉！馬師比丘、滿宿比丘、善星比丘，是我給侍，面聞我說，見我經行，見我端坐，見我神通，經行虛空，見我降伏百千外道，如是等人尚於我所不生好心，以足下蟲與我相違自致惡道。若有實說如來功德，應栴檀末如須彌山，以散其上作大寶蓋，如三千界，於是人上虛空中侍。何以故？迦葉！能有信心稱佛名號，實信者少，況有信已從佛出家，遠離欲穢修無著禪，甚為希有。迦葉！若眾生能持於我所說禁戒，信解如是甘露之法，倍為希有。

「迦葉！猶如大眾聚集祠處作一革箱，形容極妙彩畫眾色，盛以糞穢。若復有人，以上衣裹持行示人，中有見知其不實者，背而捨之。如是，迦葉！若有比丘，見於如來功德法祠，中有比丘有於我想。迦葉！若有我想，則起於欲，若有他相，則起於欲。迦葉！無我想者，聞是等經不生瞋恚。何以故？毀呰他者此為不善，以是事故，聞此法已，得於好心。若有染著於我相者，是為邪見；若邪見者聞於是等真實教誨，則生瞋恚。何以故。迦葉！有我相者則起瞋恚。迦葉！若比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，聞是等法若起瞋恚誹謗之者，是人但有沙門形名，我非彼師，彼非我弟子。何以故？其妄語者非我弟子，我亦非是妄語者師。何以故？迦葉！如來世尊是實語者，如來說言一切法空。

「迦葉！如來世尊壞一切我，是故是人與如來諍，若有與佛如來諍者，說名為魔，如來不聽魔黨出家受具足戒。迦葉！若說小馬從龍象生。迦葉！於意云何？是人語者為可信不？」

迦葉白言：「不也，世尊！」

「迦葉！是語相應不？」

「不也，世尊！」

「迦葉！若有眾生著我想、眾生想、命想、人想，乃至涅槃想，稱我為師，倍不相應。

「迦葉！若有人來，作如是言：『金翅鳥王從烏而生。』迦葉！汝意云何？如是之言為可信不？」

「不也，世尊！」

「迦葉！如是言語為是相應？為不相應？」

迦葉白言：「是不相應。」

「迦葉！若有著我，乃至有著於涅槃者，名我為師，倍不相應。迦葉！若使有人作如是言：『有熒火虫負須彌去。』迦葉！汝意云何？如是之語為可信不？」

「不也，世尊！」

「迦葉！是相應不？」

「不也，世尊！」

「迦葉！諸惡人等，著於我見、眾生見，至涅槃見，名我為師，倍不相應。

「迦葉！猶如大王有給使人，更有餘人，人不識者。假依此使虛傳王令至大富家：『王作是令，王語某甲，作如是事。』時諸大臣及諸富人，見是異人乘自在處，答是人言：『我當作是。』時諸富人往至王所，為活命故。如是，迦葉！如來福力具足自在，如王安樂無有怨敵，王居大地飲食具足，如來僧眾亦復如是無有怨敵，住佛國界法食豐足。有一異人無有請者，來入眾中，自說我見至涅槃見，作如是言：『如來說是，如來說是，此應作，此不應作。諸如來所有信心者，不違佛教。』聞是說已，自割衣食及妻子，分上妙好者而給與之。信恭敬與信敬而與至未識時，如是之人如彼異人，是食供已，樂喜眾閙，論說王事、賊事，論說飲食、論說婬女，論說醫事，作如是言：『月蝕、日蝕，諸王來去，論說王家。』復作是言：『是處得食，是處不得。』作如是等種種論說，以是盡日夜還住處，二宿、三宿乃至六宿，隨所宿處，論說諸事，種種嫉慢，種種戲笑，言語雜合，唌唾流出，亂想睡眠，隨所想處，臥則夢見，夢見自身往至彼處承迎恭敬，既睡寤已互相說夢：『大德！我夜夢汝往於是處得如是物。』彼作是言：『此夢吉祥，宜應速往。』是便往詣城邑人間，眼目視瞻，搖動眉目，心多所期，逼惱生熱，心不專一，威儀輕躁，諸根不諦，心亂調動。至他家已，毀犯禁戒，與一女人共獨說法，因緣戲笑，漸現欲想。以其利養，得利養已，愛樂貪染耽重，或著常居止住，若違本意啼泣而去。趣於二處濃厚之處及讚歎處，若不濃厚，罵是施主；復相聚集，互相問言：『誰施於眾？眾何所得？為得幾許？汝食幾許？』迦葉！有如是等不相應行，乃至於死。

「迦葉！是等復有不相應行，謂謗正法。迦葉！當知，應當於是惡比丘所生於悲心。何以故？是等當獲大苦報故。」

爾時世尊，欲重宣此義，而說頌曰：

「凡夫王給使，　為欲活命故，

遊歷於諸家，　王作如是令。

彼聞勅令已，　莫瞋謫罰我。

愚凡以此勢，　常用自活命。

何況佛最勝，　於百千億劫，

布施於手足，　多造眾苦行。

此非我法王，　令住是謫罰，

亦無有問者，　為當作不作。

在家施比丘，　上妙美飲食，

衣服中妙者，　一切恭敬與。

自己不服食，　又不與子息，

聚集上妙色，　以施持戒者。

不相應行者，　食已速捨去，

共集於一處，　相問樂食不？

說王及賊事，　又說關邏事，

亦說飲食事，　云何佛聚集？

或說日月蝕，　問王去來事，

彼當得於勝，　亦說當盡滅。

是不相應語，　數數恒演說。

此是半應缺(諸藏皆少一句)。

速往於彼家，　是多富有處，

是家極慳悋，　不得上美食。

生如是覺想，　百種思慮已，

惡行不知者，　猶驢負重擔。

於是夜夢中，　見本所憶事，

寤已相向說，　種種而解釋。

無憂大喜笑，　汝當得安樂，

速往成此事，　勿遲後致悔。

往詣村城邑，　如是不正行，

邪視動眉目，　猶若如獼猴。

是入城邑已，　為女人說法，

棄捨於佛經，　及與解脫戒。

既至是處已，　云何設麁惡？

毀罵是施主，　及所知識者。

復共相聚集，　更互共相問：

『汝得何等食？　所得食妙不？』

比說如是事，　經於百千歲，

如是所思覺，　以是為自活。

是起於諍訟，　聚酒及香花，

當以此為藥，　則便少病痛。

佛當奈是何，　縱令有百佛，

是捨所修行，　習近在家法。

我見及常見，　起見已愛著，

彼當修是行，　以致至惡道。

斯當受呰苦，　諸謗正法者，

凡夫少覺知，　修集在家行。

諸是釋師子，　實行諸聲聞，

不以活命故，　而毀犯禁戒。

智者不貪食，　起於動搖想，

於食修不淨，　定坐報施恩。

斷諸欲漏結，　修集於諸想，

彼修行方便，　從佛法出家。

知於無諍法，　諸所說空法，

數數而修集，　中不得堅實。

勇健智慧人，　知於空道者，

魔及眾怖畏，　是報信施恩。

此終無有愛，　亦不毀敗空，

是勇健佛子，　二足中福田。

正法不久住，　多有惡人故，

柔軟比丘少，　不放逸利者。

智者作是慮：　『不久速至死，

我夜當云何？　晝亦如是盡。

世更無救護，　唯除二足尊，

諸學及無學，　皆悉當滅度。』

此不知如是，　隨宜所說法，

欺不恭敬佛，　及無上正法。

正法欲毀滅，　應當勤精進，

未久當得聞，　乃至於少許。」

大方廣三戒經卷中

大方廣三戒經卷下

北涼天竺三藏曇無讖譯

爾時大德迦葉白佛言：「奇哉！世尊！聞是等經，乃能不生愛惜之心。」

佛告迦葉：「眾生成就四法，聞是等經不生愛惜心。何等四？多諸放逸，不信業報，不信大地獄，不信我當死。迦葉！是名四法不生愛惜心。迦葉！眾生復有四法，不生愛惜心：自怙強壯，自怙有力，染著五欲耽荒嗜酒，不起善心。是名四法不生愛惜心。

「迦葉！比丘成就四法，謗佛菩提。何等四？本造眾惡，毀亂正法，現造惡業，謗比丘尼。彼有和上阿闍梨，多人所敬，然謗菩提；是亦隨學謗於菩提；少於聞見，以嫉妬故謗佛菩提。迦葉！是名四法謗佛菩提。

「迦葉！又有一法，沙門婆羅門之所應作。何等一法？於一切法心無所住。是為一法沙門、婆羅門之所應作。迦葉！猶如有人墮高山頂，其心迷悶，無所覺知，不識地處，不識樹處，悉作空想，出入氣息斷絕不續。如是，迦葉！彼執一切法，執著眼想，執著眼相，作非沙門法，非婆羅門法。如是執著耳、鼻、舌、身、意想，執著耳、鼻、舌、身、意相，作非沙門法，非婆羅門法，執著色、受、想、行、識想，執著色、受、想、行、識相，作非沙門法，非婆羅門法。執著淨持戒，執著持戒相，求於菩提。執著多聞，執著多聞相，求於菩提。執著慚愧，執著去來，作非沙門法，非婆羅門法。若有執著，則為所害。云何為害？為貪所害，瞋、癡所害。執著眼想是執著眼相，為眼所害，愛不愛色。如是執著耳、鼻、舌、身、意，以執著故為意所害，謂可意法、不可意法。若為所害，則為所欺。所謂地獄、餓鬼、畜生及與人天諸所害者，皆由著故，為其所害。是中云何名為想著？謂想著我想，著我所想，著地大、水火、風大想，著骨想、壞想、青想、虫想、血塗想、脆想、解脫想，而是解脫當有何想而猶執著？謂執於此，當得解脫，執著過去無量生處，執著我當憶念是處，執著未來及著現在，起如是想：『我是過去，我是現在。』隨在在處皆起想著，乃至涅槃亦起想著。作是念言：『我當得涅槃。』起是想著。迦葉！略說乃至隨所意想，皆名為著，乃至空想皆名想著。如是皆悉非沙門法，非婆羅門法，非沙門行，非婆羅門行，沙門婆羅門法，如來所說。

「迦葉！猶如虛空及與大地，不作是念：『我是虛空，我是大地。』如是，迦葉！沙門、婆羅門不作是念：『我是沙門，我是婆羅門。』所作之法，以何緣故名沙門我是婆羅門？迦葉！若無意念，是名沙門、婆羅門所作之法。以何緣故名沙門、婆羅門所作之法？沙門、婆羅門不作是念：『我當作是，我不作是。』沙門、婆羅門終不作於如是之念。

「迦葉！猶如有人於夜闇中，以其兩手捫摸虛空，搖動口鼻，作如是言：『我弄世間，我弄世間。』迦葉！於意云何？為弄於誰？」

迦葉白佛言：「世尊！是人自弄。何以故？是黑闇中，無人見故，無可弄故。」

佛言：「如是，迦葉！若有比丘，至阿練兒處，或至樹下，若至露處、空處，作是想念：『眼是無常，耳、鼻、舌、身、意悉是無常。』作是思惟：『思惟色是無常，聲、香、味、觸、法悉是無常。』作是想念：『我趣涅槃。』則為自誑，非沙門行。何以故？先著於眼，後修無常，後行無常。作是惡執，先執著耳、鼻、舌、身、意，後修無常，後行無常。而是三處俱不可得，執著三處隨所想著，當於何處而得一心？

「迦葉！諸佛菩提極為甚深，難得難到，生死難過。迦葉！云何名一心？推求法時，不見一法，不得眼實，不得耳、鼻、舌、身、意實。雖言一切諸法不實，亦復不得。何以故？本性如是。本性若爾，終不生心言。一切法不實、叵得，不得是心。若過去世、未來、現在，無念、無行，是名無行。云何名無行？無新無故，故名無行。是中無過去心解脫，無未來心解脫，無現在心解脫。若不得心，是名一心，是名說一心。

「迦葉！未來當有自名比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，是等當作破壞言說：『彼有陰想，如來所說五陰如夢。』是等爾時說陰是實：『此夢是有，有夢言說，夢若無者，我等何由於是生想？有此說故，我等於中，而生夢想。定有此陰，是故說言陰猶如夢；若無有陰，則不應說陰猶如夢。』是諸癡人復於此夢而生實想，聞是等經，而生誹謗。有比丘尼往施主家唱如是言：『某是羅漢，某是羅漢。』是比丘等，依止淺智比丘尼住，妨廢善事，造不善業。是中優婆塞、優婆夷，聞於少戒，乃至少偈，聞已便去。

「迦葉！當爾之時，諸比丘等有二十臘至三十臘，住阿練兒處，有優婆塞初信一日，所解佛經等無差別。迦葉！當爾時世互唱空名『此空此淨，此空此淨。』時有比丘，聞是法已共相聚集，聞已不畏作如是言：『此經不與出家相應，非在家相應，共捨棄之，非導師說。何以故？此非我同，又不汝同。』若有聞說甚深大法，在家出家悉當誹謗。何以故？迦葉！今者梵行極為純淨，信者尚少，況復爾時，如是智者漸已滅度，好者轉少好者轉少。

「迦葉！當于是時，千比丘中求一比丘正入正解，猶尚難得，設有一人輕笑不學，乃至三千比丘眾，欲索一人正入正解，亦當難得。迦葉！當爾之時，在家出家互相誹謗。迦葉！未來若有諸比丘等勤行精進，為斷一切諸不善法，成就善法，初夜後夜離於睡眠，是諸惡人當奪其命，輕賤呵毀，捨而棄之。迦葉！當爾之時，佛法毀壞，比丘毀壞，是中智者信甚深者、無染著者，應好恭敬，應好愛念，共相聚集，住空閑處。」

爾時世尊而說偈言：

「我此所說法，　為明第一義，

說陰無堅實，　觀之猶如夢。

爾時諸比丘，　更互共鬪諍，

彼此無有異，　是得於有相。

比丘作是說，　彼報言：『如是！

如此之法眼，　當無有差別。』

比丘語在家：　『汝甚為希有，

能解此菩提，　汝逮得初果。』

彼自謂見法，　來親是比丘，

持最上供養，　數數而奉施。

如此比丘說：　『真實無有異，

與我所知同，　見法而語我。』

施主及比丘，　不住於正法，

破壞佛菩提，　是出時未久。

勿親彼近我，　我是說道者，

汝當速疾得，　如我之速得。

此是第一句，　更互說寂靜，

和合為一侶，　毀壞於我法。

猶如大惡賊，　殺害諸聚落，

令聚落空荒，　及與諸城邑。

比丘當如是，　無智闇鈍者，

無慧毀禁戒，　依著我命人。

我所說應離，　而反依於眼，

自說是羅漢，　實是增上慢。

自和合聚集，　我是最上僧，

有名無有智，　一人尚難得。

若復有比丘，　有惡往如實，

尚說其惡名，　云非佛聲聞，

毀謗於菩提，　法王之所有。

諸天極憂苦，　數數而啼泣，

悶絕墜於地。　有信諸天等，

云此釋師子，　勝法今毀壞。

奇哉佛世尊！　奇哉離染法！

奇哉福田僧！　佛之所愛子，

我更不復聞，　法王之所說，

當有大癡闇，　能仁法毀壞。

發起大音聲，　地天及中間，

唱令告諸天：　『法炬今欲滅，

莫後諸天龍，　而致大悔恨。

仁自聞佛法，　今當更不聞，

是佛無數劫，　若自及與他，

堪忍是眾生，　何時當成佛？

是佛世導師，　為一切眾生，

所演說正法，　今當滅永盡。

今法壞亂起，　極造大暴惡，

魔使極惡魔，　少欲者劣弱，

詐偽無智慧，　幻偽小凡夫，

熾盛生瞋恚，　謗毀善逝法。』

聞地天聲已，　上天生驚怪，

四大天王等，　聞已生愁悶，

夜叉眾來集，　聚在曠野城，

悉皆同愁淚，　發大呼哭聲。

大音甚悲切，　諸天悉來集，

更互共相語，　心中所念者：

『諸莊嚴城邑，　眾寶之所成，

一切無光色，　猶若如土聚，

是城無威德，　無須臾可樂，

是城無威德，　如本可愛樂。

我本所生處，　諸天眾來至，

見已悶躄地，　當作如是報。』

諸天下至地，　往至可畏處，

如此真實法，　今者悉毀壞。

下至閻浮提，　見大毀壞事，

佛子見逼惱，　逃竄至異處。

勝成七日中，　無諸威德色，

是諸天七日，　數數而啼泣：

『咄哉勇健佛，　我等面覩見，

今者永不見，　佛法復滅盡。』

舍衛所住處，　來至恭敬已，

於是住處地，　數數而啼泣：

『此是佛所坐，　人尊所坐處，

演說四聖諦，　我等面自聞。』

世間還黑闇，　互不相恭敬，

作惡已當往，　墮於惡道中，

多有諸天宮，　皆悉當復空，

眾生無救護，　閻浮提如是。

此是經行處，　空荒悉毀壞，

世間不可樂。　法王滅度後，

帝釋自在主，　三十三天中，

憂愁受苦惱，　發起大音聲，

諸三十三天，　舉手而號哭，

如所聞諸國，　在中而馳走。

當有諸天等，　數數論說佛，

導師捨離我，　能多說法者。

諸天更不食，　無諸歌笑聲，

帝釋天六月，　心中甚憂惱。

阿修羅等聞，　佛法無光明，

我等今當往，　至三十三天，

閻浮提諸王，　當壞佛塔寺，

天阿修羅集，　爾時當有是。

有諸比丘等，　當墮在惡道，

有諸比丘尼，　亦墮於惡道。

在家毀戒者，　住家優婆塞，

發大惡聲已，　當趣於惡道。

有諸惡女人，　是亦至惡處，

世界悉動搖，　爾時有是事。

有逃至聚落，　有走至山林，

眾生悉馳騁，　少有存活者。

多有諸賊盜，　及與諸飢饉，

種五穀不獲，　蟥虫作災患。

時穀米勇貴，　人有命終者，

死後墮餓鬼，　於是受眾苦。

諸有塔寺處，　四方招提僧，

爾時諸比丘，　當共分取之。

如是等眾苦，　於我滅度後，

宜當速疾作，　莫觀見是時，

諸凡夫無智，　諸凡夫無慧，

造凡夫行已，　速疾墮惡道。

應當勤讀誦，　從慧者來處，

以慧教眾生，　速至於善道。

以慧光照明，　應當學如我，

捨一切煩惱，　速疾至涅槃。

正法不久住，　應堅勤精進，

我如是戒勅，　應當正修行。

於我滅後時，　六十小劫中，

有聞佛名號，　誰當有愛者？

互共來集會，　為飢所逼切，

食母及子肉，　互展轉為是。

諸有生小兒，　不令至餘家，

兒自在於室，　猶生大恐畏；

有見聞此者，　生死苦如是。

誰生於貪欲？　欲想是女人，

生無智慧根，　欲本是女人，

生起眾苦根，　是故應捨苦。

若有癡眾生，　親近欲女人，

若有智慧人，　速至於涅槃。

不正造業苦，　果報來應現，

此果是有漏，　是故墮惡道。

若諸無漏法，　空為無所有，

不堅寂靜者，　速應修行道。

「迦葉！是名比丘成就初法。若有欲樂無漏法心，應不住於一切諸法，說一切法。

「復次，迦葉！菩薩應當堅作堅住。云何堅作？云何堅住？應堅其心，應堅精進。是中云何名曰堅心？名曰堅進？迦葉！堅心者，菩薩應生如是之心，供養恒河沙等諸佛，然後乃發於一念心。如是恒河沙等劫中無一佛出，如是復起恒沙等心，得一人身，得於是恒沙等身，聞一句法，增長此慧至無上道；是菩薩生如是之心。是菩薩念：『我今應當修行如是難行苦行，精進勤修於佛智慧，我今應當如是推求。』迦葉！菩薩應當如是堅心。迦葉！我引是喻，諸有智者以喻解耳！迦葉！若如是苦行得於菩提，恒河沙劫不應懈怠，勤學不懈，勤學不息，恒沙等劫學於菩提。菩薩念：『我今應生堅勢堅欲，我終不捨無上正道。』迦葉！菩薩如是應堅其心。迦葉！若有菩薩，如是堅心，為取何等？謂不取處、不取非處。云何不取處、不取非處？若處、非處悉無所有，不障礙於阿耨多羅三藐三菩提，速疾得成。迦葉！若使三千大千世界，滿中七寶持用布施，若於如來今所演說如是等經，趣向菩提正眼之處，推求索之，依附依住，是人福聚倍多勝彼。迦葉！菩薩應當如是堅心，亦復不得於是堅心，然不休息。云何初業多殖初業？云何多殖？不謂一心能知多業。何以故？是法不可以言說故，恒於是中多種初業，所謂堅心。」

爾時世尊而說頌曰：

「非心作心相，　常有大怖畏，

我當成不成，　是事當云何？

是常起疑覺，　住在於一切，

修造作方便，　云何得菩提？

彼是懈怠想，　非是菩提想，

斯有一切疑，　若佛及聲聞。

悕望而不及，　善賢諸佛法，

不以音聲故，　能獲值安樂。

斯有信欲樂，　能集極勝妙，

非但小思惟，　能獲得勝道。

於一切法中，　當住於一法，

覺智增益已，　修行為得道。

「迦葉！說是法時，若有菩薩成就此行不值於佛，而自說言：『我當作佛、如來、應供、正遍覺。』迦葉！在家菩薩應如是作，云何修行能得菩提？迦葉！在家菩薩有三種業求於菩提。何等三？生極欲心，於一切智不著本作，應持五戒。具是三分，趣於六法。何等六？得於聖法，諸根完具，不盲聾啞，不麁惡色，速得信心，不畏深法，聞已速解，疾得不退，應當具足如是六法。五障法應當善知。何等五？知於兩舌，終不妄語，菩薩之人應見是慳是菩薩障，應當不慳，若著於欲是菩薩障，終不作欲。如是五法能作障礙。又復應當作於三法。何等三？常恒有於欲出家心，於淨持戒沙門、婆羅門所，慇重恭敬從受教誨，諸有著相演說法者應常遠離。何以故？是菩薩所不應學故。菩薩不應擔不實草。何以故？是非菩提故。若擔不實，是學障礙，不學集法。

「復次，迦葉！菩薩當學於三法。何等三？心常專念趣向作佛，應當精勤修習讀誦，常於眾生修行慈心。應當修集如是三法。又復應當親近三法，何等三？離搏捶打，不說他人云是卑賤，怖畏眾生而為作救。應當親近如是三法。」

而說偈言：

「不親近下人，　見不正直者，

見已當遠離，　猶遠惡毒蛇。

不應學於彼，　亦不禮敬是，

應當極遠離，　猶如見惡狗。

是人墮惡道，　諸有著相者，

若修是學者，　此亦同彼去。

不疑於空法，　聞於佛法已，

及樂空比丘，　此所生恭敬。

是中增多聞，　亦生利智慧，

得近菩提道，　為一切所禮。

速疾受齋戒，　速受已讀誦，

斯增益智慧，　猶水青蓮華。

速疾受齋戒，　多聽受於法，

斯增益智慧，　以斷諸漏結。

大智大精進，　大威德無畏，

作利以益己，　及利益於他。

終不打搏他，　應當樂如是，

進助菩提分，　是人法無減。

是人少病患，　有最上妙色，

為眾生所愛，　愛利益已法。

修行於慈心，　住在家菩薩，

捨一切惡道，　速疾得生天。

是得天名已，　五欲自娛樂，

從天命終已，　終不生惡道。

生在人道中，　種族豪貴家，

形色極殊妙，　無有能欺者。

無能所守護，　是人修行法，

得見於勝處，　一切眾生愛。

善得安隱眠，　寤已歡喜樂，

終不生怖畏，　是亦天所護。

猶如糞穢法，　彼有是觀相，

居家亦如是，　廣及餘亦爾。

當為諸善人，　所稱譽讚歎，

怖者施無畏，　諸在家菩薩，

更不事餘天，　亦不見餘天，

此道極正直，　諸慧者所集。

是以此善根，　捨一切惡道，

一切智三明，　善學三戒故。

如所作功德，　如其所禮事，

斯亦當見禮，　諸眾生獨故。

如所作功德，　如其所禮事，

當為眾生上，　如佛見禮事。

住於在家地，　起作菩提心，

此所稱讚法，　及餘法今聽。

「迦葉！在家菩薩應成三法。何等三？應當遠離悕望吉祥，是菩薩應修治舍宅，除諸妨礙，勤修多聞。菩薩當具足三法，復起三法。何等三？不應斷絕說法師辯，應當勤請於說法者，應當常然燈燭眾明。應當修行如是三法。

「復次，迦葉！在家菩薩應當終竟不造三法，作女人行。何等三？不留難母令不聽法、不留難母不往比丘所、不遮固妻至比丘所，欲聽法者不作障礙，於女人所不捨正道而犯非道。如是三法一切不作，若造此業便墮女人。」

而說頌曰：

「應當然燈明，　數數以信心，

得無塵垢眼，　及獲得佛眼。

導師以此眼，　能知於一切，

若知如此智，　則知於實智。

知過去世法，　現在亦如是，

不意想未來，　不造作三相。

若有是三相，　三亦應當捨，

悉同為一義，　相即為非相。

佛所說諸根，　然法無有根，

以彼不分別，　菩提最為上。

淨修佛眼已，　悉皆現了知，

是句即菩提，　如上之所說。

如是所說法，　亦不毀壞法，

一切法是空，　是故名為說。

諸外道邪見，　為在家說法，

如作於明燈，　有眼者能知。

不斷他說法，　於釋師子法，

莫速至惡道，　疾作生盲者。

數數而勸請，　演說善逝法，

以此之善根，　轉無上法輪。

不應作留難，　若母欲聽法，

作極惡女人，　盲僂極醜惡。

不見覩眾色，　亦不聞妙聲，

在於黑闇處，　猶若如蛇住。

作於障礙已，　貪嫉為妻故，

速疾命終已，　作弊惡女人。

黃頭而青眼，　黑惡難可看，

疽惡脚繚戾，　聾騃無所知。

於如是等處，　無慈者速受，

為嫉妬男子，　數數造欲因。

「復次，迦葉！在家菩薩不應作三法。何等三？不請女人為欲因緣、施蘇醍醐及諸惡施，若欲出家不作留難、未出家者勸令出家，造如來塔作營事人勸助示導、不應侵奪取於是物。如是三法，在家菩薩所不應作。」

而說頌曰：

「不施他女人，　不造作非法，

無婚過難來，　故一切不施。

有言者往彼，　合掌而作禮，

與已復當與，　以善歡喜心。

若彼僧中少，　為僧給使人，

若有請取是，　應佐少人者。

勿觸水令濁，　若有依此者，

於斯無嫌害，　生心起瞋惡。

若有欲出家，　自子及親屬，

菩薩於是中，　終不作留難。

令諸眾生樂，　得證於滅度，

此是我本欲，　說於無上法。

知是諸過已，　自不造諸妬，

莫長夜常憂，　為煩惱所染。

「迦葉！在家菩薩復有三法不應修集，何等三？不買男子、不買女人、不施毒藥，若有作者亦勿親近。」

而說頌曰：

「離買男子業，　亦離買女人，

不施與毒藥，　若與者遠離。

天亦呵是法，　眾生得苦惱，

隨趣諸方面，　憂惱箭所害。

此長夜憂惱，　多獲眾苦惱，

亦絕便命終，　是故不應作。

是過及餘過，　我知是所作，

今說其少分，　為於菩提故。

「迦葉！在家菩薩不應造三法。何等三？不至婬女家，若男若女不犯非道，若屠牛處不在邊住。如是三法，在家菩薩所不應作。」

而說頌曰：

「不至婬女家，　穢惡為欲者，

速致不恭敬，　由近下欲故。

師見去至此，　為彼之所輕，

速疾致疾患，　以是致命終。

若男女非道，　二俱不親近，

是女所不喜，　云何當犯是？

若有屠牛處，　一切不往彼，

此非我所宜，　菩薩法如是。

如是諸過患，　佛悉皆知之，

是故不正行，　今為如實說。

佛如是少說，　我聲聞能知，

斯於佛面前，　云何所後虛？

眾生信聖者，　欲疾至涅槃，

為是故我說，　不為難教者。

「復次，迦葉！在家菩薩應成就三法。何等三？居住家中猶如客使不起我想，若已施者起集聚想、其未施者遠離於我千由旬想，不為子息作於藏舉寶藏之想。迦葉！在家菩薩應當成就如是三想。」

而說頌曰：

「當修習死想，　我不久命終，

是故諸所藏，　此財應修堅。

為別男女事，　終不為利是，

速疾求堅法，　身命及財物。

慇重欲菩提，　所作不輕躁，

為求法利故，　一切時摧伏。

猶如小女戲，　亦如光漸現，

不樂著於味，　欲法者如是。

讀誦不休息，　善好法莊嚴，

其難可修集，　於種種諸眾。

如是相似法，　迦葉我已說，

其有聰利者，　我悉知是人。

彼知已解了，　自怜愍於己，

是人於彼時，　數數與我對。」

「復次，迦葉！在家菩薩成就三法，不退阿耨多羅三藐三菩提。何等三？父母不信化令住信、父母毀戒勸令住戒、父母慳貪勸令住捨，歎無上道，在大眾中而演說法。是名初法在家菩薩不退無上正真之道。復次，迦葉！在家菩薩應當善知可供養者及不可供，若知是已，諸可供者而設供食，不可供者而不設供，於是人所應修慈心。迦葉！是名第二法在家菩薩不退無上正真之道。復次，迦葉！在家菩薩所有財物勤苦集聚，是不應失，不令盡失，不施於他，堅藏牢舉施住淨戒沙門、婆羅門，平等封邑，財封無繫一切淨行。迦葉！是名第三法，在家菩薩不退無上正真之道。」

而說頌曰：

「若在家菩薩，　集無上菩提，

生起三種慧，　以學無上道。

若父及與母，　惡慧無有信，

勸之令生信，　令趣向勝法。

慳犯住戒捨，　無慧者信慧，

向無上菩提，　勸令至是處。

若去至四方，　求善說法者，

應行於法施，　以增益智慧。

犯戒教住戒，　無信者教信，

無慧者教慧，　是人終不退。

若見慧比丘，　持戒多聞者，

恭敬信近之，　數數而諮問。

所以近比丘，　數數為諮問，

速疾受其法，　是故不退轉。

彼覺智增益，　聞處及智者，

覺智增益已，　捨己肉供養。

是有信解相，　如我之所說，

不以不信心，　能趣向菩提。

漸漸見增益，　速疾得增長，

於是諸增益，　彼得不為難。

知是增益已，　若自及與他，

心喜而趣向，　是人增益智。

隨所有財封，　本所聚集者，

諸有持戒人，　一切以置前。

是無有異語，　終不說異言，

健勇進堅施，　是能成如來。

柔和易共住，　勇健者得慈，

歡喜而堅捨，　如先後亦然。

勇健上施主，　不從他所求，

眾施中最健，　一切無不捨。

若金銀及錢，　本生亦曾施，

悕望於上法，　甚深最上句。

一切天及世，　相應專供養，

若求於法者，　悉應供是人。

勇健者集法，　以法而活命，

有智慧勝法，　當為救世者。

「復次，迦葉！在家菩薩有三法，發阿耨多羅三藐三菩提已，疾墮聲聞而般涅槃。何等三？若暫一發菩提心已，怖畏地獄、餓鬼、畜生，於是菩提道起重擔想，求諸善根，不專思念，不好善求，是人為於心意所害生起苦想。迦葉！是名初法在家菩薩退無上道，疾墮聲聞而般涅槃。復次，迦葉！在家菩薩若暫一發菩提心已，若行施時，瞋恚而與，與已生悔，是人不能至於佛智。迦葉！是為二法在家菩薩退菩提心，疾墮聲聞而般涅槃。復次，迦葉！在家菩薩若暫一發菩提心已，不勤精進，集於多聞，是人以是少許善根速入涅槃。迦葉！是名三法在家菩薩退菩提心。」

而說頌曰：

「發菩提心已，　而不修正行，

毀壞於佛乘，　墮在聲聞乘。

菩提非不信，　及懈怠者得，

慳貪無智慧，　是等作障礙。

知恩住淨戒，　心常樂行捨，

捨時心歡喜，　菩提不難得。

心造作諸惡，　心亦能行施，

是眾生心堅，　當作世間塔。

若不捨是法，　心趣向菩提，

當作佛出世，　為世作福田。

「迦葉！在家菩薩有三法退菩提心，墮緣覺涅槃而般涅槃。何等三？是在家菩薩一發心已，悋惜祕法。迦葉！是名在家菩薩初法退菩提心，墮緣覺涅槃而般涅槃。復次，迦葉！在家菩薩一發心已，悕望良時，求覓吉日。迦葉！是名在家菩薩二法退菩提心，墮緣覺涅槃而般涅槃。復次，迦葉！在家菩薩懈怠、懶惰，不勤求助菩提之法。迦葉！是名在家菩薩三法退菩提心，墮緣覺涅槃而般涅槃。」

而說頌曰：

「慳悋惜祕法，　不教誨他人，

當墮緣覺地，　是退失菩提。

是退墮於三，　失利有苦來，

去已而現在，　是疑於菩提。

思惟大乘已，　速悕望吉祥，

此非信解相，　佛不親近是。

若有極專心，　堅求菩提道，

此不禮事餘，　唯除世間塔。

若有是信心，　不得其餘天，

是成就最上，　名為天中天。

生菩提心已，　是不禮事餘，

是有最上色，　在在所生處。

「迦葉！在家菩薩有三法得身極黑。何等三法？斷佛塔中所然燈明，他有鬪諍生瞋恚心，不豫己事代他諍訟，見黑色人而形呰之。迦葉！是名在家菩薩三法其身極黑。」

而說頌曰：

「塔中然燈明，　斷取是光明，

其身極甚黑，　猶如黑漆盤。

見黑人形呰，　我白汝極黑，

是輕毀他已，　受身黑如炭。

善守護口業，　作業終不失，

隨如所作業，　當有如是器。

「迦葉！在家菩薩有三法生工巧家。何等三？迦葉！在家菩薩自受五戒，若有知識從遠而來，與酒令飲，或請餘人飲之以酒。迦葉！是名在家菩薩初法生工巧家。復次，迦葉！在家菩薩自持淨行，和合他人令行欲穢，以此業故生工巧家。迦葉！是名在家菩薩二法生工巧家。復次，迦葉！在家菩薩若見他人營造法事，勤讀誦者，然是人者，欲造天舍，而是菩薩語此人言：『汝捨讀誦營造所作，作已還讀。』以是業故生工巧家。」

而說頌曰：

「以酒請他人，　及與己知識，

以酒為上供，　是業墮工巧。

不能作刀針，　及諸工巧事，

唯能坐地已，　手執捉排囊。

自己捨女人，　向他讚婬欲，

以是業報故，　生墮工巧家。

不能作刀針，　不知鼓排囊，

教令執捉椎，　以鍛於釘鐵。

以此障礙法，　令他捨法故，

墮在工巧家，　此人生是家。

彼不見排囊，　亦不見椎鉗，

悉破壞眾器，　其業報如是。

迦葉！護口業，　亦護慎心業，

一切不善法，　不向他人說。

生死受眾苦，　生已增長愛，

是故勤行法，　捨諸不善法。

「迦葉！在家菩薩成就三法，生在王家，顏色姝特端正可愛、鮮淨紅白，而不懶惰、聰黠明了。何等三？迦葉！在家菩薩覩未曾見沙門、婆羅門，若其見已，生信敬心：『此是福田，此應供養，此應禮敬，此是福田。』生信敬已，請與衣服、飲食、臥具及諸病藥。迦葉！是名初法在家菩薩生在王家。復次，迦葉！在家菩薩堅住本誓，住本誓時，如說而住，終不妄語。迦葉！是名二法在家菩薩生在王家。復次，迦葉！在家菩薩於住淨戒沙門、婆羅門所，親近諮受修於堅法。迦葉！是名在家菩薩三法生大王家。」

而說頌曰：

「慧者見已知，　淨戒多聞者，

是起如是心，　往彼請命之。

彼既請命已，　如實而施作，

是不為涅槃，　所施無所害。

是取於堅法，　如所親近者，

種種智增益，　速疾獲難得。

如斯之信心，　趣向菩提者，

得菩提不難，　如智者行處。

最上活命已，　捨最上財封，

集聚上妙法，　證於最上滅。

是人生上族，　是有上妙色，

服上妙衣服，　獲最上涅槃。

知於如是法，　有智聰慧人，

修行無怯弱，　如佛之所說。

志趣向勝乘，　是人到勝乘，

滅一切結使，　如彼最上果。

如所造作業，　果報亦如是，

終始不敗亡，　經百千億劫。

「迦葉！在家菩薩住在家地成就三法，種是善根，終不受於五欲之樂，乃至得於無上正道。迦葉！是在家菩薩受持五戒，不向他人讚五欲樂，不誘引女人，勤修自業，起如是心：『我今不當親近女人，此終不欲五欲之樂，乃至得成無上正道。』迦葉！是名在家菩薩初法，終不受於五欲之樂，乃至得成無上正道。復次，迦葉！在家菩薩若聞是等甚深經典淨信修習。迦葉！若是深經至於非器，彼應勸進。迦葉！若善男子，能令他人捨離疑心，而是菩薩以此善根，得無礙辯，得不繫辯，生及命終，速得見佛，既命終已，得生天上，不久當得阿耨多羅三藐三菩提。迦葉！是名在家菩薩二法，乃至得成無上正道，不受五欲。復次，迦葉！在家菩薩所有善根，皆悉迴向無上正道，不樂色聲香味觸法，不樂財封，不樂自在，不樂眷屬，無漏之心、無漏果報，速成阿耨多羅三藐三菩提，不受五欲樂。迦葉！是名在家菩薩三法，不貪受於五欲之樂，乃至得成無上正道。」

而說頌曰：

「在家持五戒，　護持善守護，

離親近女人，　輕毀斯下處，

如是相似法，　修集無漏足。

若有疑惑者，　教令速解了，

一切諸善根，　悉迴向菩提。

以此諸善根，　速捨五欲樂，

常有於多聞，　為眾生說法。

生起大悲心，　求於菩提道，

是故聞是已，　生賢善妙欲，

終不親近欲，　速疾轉法輪。」

爾時，大迦葉白佛言：「世尊！今此經法以何名之？我等當共而奉持之？」

佛告迦葉：「是經名曰『演說三戒』，亦名曰『說菩薩禁戒』，亦名曰『集一切佛法』。」

佛說此經已，大德摩訶迦葉及諸大眾，天、人、阿修羅、乾闥婆，聞佛所說，皆大歡喜。

大方廣三戒經卷下